\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[left=1.00in, right=1.00in, bottom=1.00in]{geometry}
\usepackage{tabto}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage[indonesian]{babel}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage[pdfauthor={\@author},bookmarksnumbered,pdfborder={0 0 0}]{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[square, numbers]{natbib} % Kutipan artikel
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[pagewise, modulo]{lineno}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{courier}


\newcommand*\justify{%
  \fontdimen2\font=0.4em% interword space
  \fontdimen3\font=0.2em% interword stretch
  \fontdimen4\font=0.1em% interword shrink
  \fontdimen7\font=0.1em% extra space
  \hyphenchar\font=`\-% allowing hyphenation
}

\renewcommand*\familydefault{\ttdefault}

\geometry{a4paper, headheight=0.47in}

\setlength{\parskip}{0.5ex}
\setlength{\parindent}{8mm}
\linespread{1.5}

\pagestyle{fancyplain}
%%
\cfoot{}
%%
\lhead{}
\chead{\thepage}
\rhead{}
%%

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\renewcommand{\linenumberfont}{\normalfont\bfseries}
\renewcommand{\labelitemi}{-}

\titlespacing{\section}{0ex}{3ex}{0mm}
\titlespacing{\subsection}{0ex}{3ex}{0mm}
\titlespacing{\subsubsection}{0ex}{3ex}{0mm}

\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\titleformat*{\section}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\normalsize}

% babel way of changing names...
\addto{\captionsindonesian}{\renewcommand{\refname}{ Referensi: }} 

\makeatletter
\renewcommand{\bibsection}{%
	\subsection* {\refname%
	  \@mkboth{\MakeUppercase{\refname}}{\MakeUppercase{\refname}}%
	 }
}

\makeatother

\linenumbers

\title{Proposal Pra Tugas Akhir}

\begin{document}

\begin{center}
	Deskripsi
	
	\textbf{ Deteksi Berita Palsu Otomatis Berbahasa Indonesia Menggunakan BERT }
\end{center}

\section*{Bidang Teknik Invensi}

\justify

Invensi ini berkaitan dengan pembuatan model untuk mendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia secara otomatis. Lebih khususnya, invensi ini menggunakan teknik \textit{Deep Learning} yaitu memanfaatkan algoritma \textit{Bidirectional Encode Representations from Transformer} atau disingkat sebagai BERT untuk melakukan klasifikasi pada teks yang dimasukkan.

\section*{Latar Belakang Invensi}

Hoaks atau berita palsu adalah sebuah cara atau usaha yang berusaha untuk menipu orang sehingga mempercayai sesuatu yang salah menjadi benar dan seringnya tidak masuk akal \cite{berita_bohong}. Efek hoaks sendiri ada banyak, seperti kerugian dalam bentuk reputasi, harta benda, sampai ancaman pembunuhan.

Berdasarkan data yang diperoleh dari Kementrian Komunikasi dan Informatika total jumlah berita palsu yang ditemukan pada tahun Agustus 2018 sampai dengan Maret 2020 berjumlah 5156. Pada tahun 2020 sendiri, dari bulan Januari sampai Maret sudah terdapat 959 berita palsu yang ditemukan \cite{kominfoStatHoax}. Dari sumber yang sama, pada bulan Juni 2020 terdapat puluhan berita palsu baru yang ditemukan dan dianggap hoaks dan hal ini terjadi setiap hari \cite{kominfoJuni2020}.

Hoaks juga memiliki tingkat penyebaran yang cepat dipengaruhi oleh tingginya penggunaan sosial media. Menurut survey yang dilakukan oleh Khan dan Idris, lebih dari 50\% masyarakat Indonesia memiliki kecenderungan untuk melakukan share suatu tautan berita tanpa melakukan verifikasi terlebih dahulu\cite{khan}.

Selain itu, berdasarkan survey yang dilakukan oleh Kunto yang melibatkan 480 responden di kota Jawa Barat, ditemukan bahwa hampir sekitar 30\% masyarakat Jawa Barat memiliki kecenderungan menengah sampai tinggi untuk menyebarkan berita palsu \cite{kuntoUmur}. Dari sampel kota Jawa Barat tersebut, dapat disimpulkan bahwa masyarakat Indonesia memiliki kecenderungan tinggi untuk menyebarkan berita palsu.

Di sisi lain, di Indonesia sendiri belum ada solusi yang dapat diandalkan untuk mendeteksi berita hoaks selain secara manual \cite{hoax_manual}. Selain cara manual ini memerlukan sumber daya manusia yang banyak, juga ditakutkan akan terjadinya bias sehingga ada berita hoaks yang lolos.

Akhir - akhir ini, implementasi \textit{deep learning} semakin berkembang luas dan telah diuji coba diberbagai bidang. Pada penelitian ini, \textit{deep learning} akan digunakan untuk mendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia secara otomatis.

\section*{Uraian Singkat Invensi}

Tujuan dari invensi ini adalah pengembangan pendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia dengan menggunakan BERT yang diharapkan dapat membantu meningkatkan tingkat efisiensi dan akurasi pendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia.

Tujuan lain dari invensi ini adalah membuat sebuah model hasil \textit{fine-tuning} BERT yang dapat digunakan untuk mendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia dengan menggunakan model tersebut. Selain itu, diharapkan dapat menyimpan tautan - tautan hasil prediksi sebagai bahan rujukan dan agar dapat dihindari oleh masyarakat.

\section*{Uraian Singkat Gambar}

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width= 0.8\linewidth]{image/Metodologi.png}
		\caption{Garis besar metodologi penelitian}
		\label{fig: metodologi_overview}
	\end{center}
\end{figure}

Gambar \ref{fig: metodologi_overview} menggambarkan metode secara garis besar untuk melakukan klasifikasi berita palsu berbahasa Indonesia secara otomatis yang sesuai dengan invensi ini.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width= 0.8\linewidth]{image/preprocess.png}
		\caption{Metode Preprocessing}
		\label{fig: metodologi_preprocessing}
	\end{center}
\end{figure}

Gambar \ref{fig: metodologi_preprocessing} mengilustrasikan langkah yang harus dilakukan sebelum suatu teks akan dimasukkan ke dalam algoritma BERT sehingga siap diproses.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width= 0.8\linewidth]{image/training.png}
		\caption{Metode Training}
		\label{fig: metodologi_training}
	\end{center}
\end{figure}

Gambar \ref{fig: metodologi_training} menggambarkan proses \textit{training} yang dilakukan untuk melakukan klasifikasi berita palsu berbahasa Indonesia secara otomatis.

\section*{Uraian Lengkap Invensi}

Seperti yang bisa dilihat pada gambar \ref{fig: metodologi_overview}, secara garis besar, metode yang dilakukan dalam penelitian ini dapat dilakukan dalam 3 tahap. Yang pertama adalah tahap \textit{preprocessing} untuk menyiapkan data agar selanjutnya dapat diproses oleh algoritma. Selanjutnya, adalah tahap \textit{training} dimana data akan diproses oleh BERT agar dapat dibuat modelnya. Terakhir, adalah tahap validasi dimana hasil prediksi akan diuji berapa persen akurasinya.

Gambar \ref{fig: metodologi_preprocessing} mengilustrasikan bagaimana data akan disiapkan terlebih dahulu agar dapat diproses oleh BERT. Proses penyiapan data meliputi menghilangkan titik dan koma, dan merubah huruf kapital yang ada menjadi huruf kecil seluruhnya. Dan karena BERT memiliki maksimal kata - kata yang dapat diproses dalam sekali waktu sejumlah 512 kata atau token, maka harus dilakukan penyingkatan teks, yaitu dengan mengambil 128 kata pertama yang muncul dan diikuti dengan 382 kata terakhir yang muncul \cite{sun2019fine}. Langkah terakhir adalah menambahkan token \texttt{[CLS]} di awal kalimat. 

Gambar \ref{fig: metodologi_training} menggambarkan proses \textit{training} yang dilakukan. Pada tahap ini, teks yang sudah melewati proses \textit{preprocessing} akan dilakukan proses Tokenizer. Tokenizer adalah proses untuk merubah kata - kata dalam teks menjadi token sesuai dengan \textit{word embedding} yang sudah ada pada \textit{pretrained} BERT. Barulah pada saat itu, BERT dapat melakukan \textit{training} berdasarkan data dari \textit{dataset}.

Keluaran dari BERT akan diambil isi token \texttt{[CLS]}-nya dan dimasukkan kedalam algoritma klasifikasi, salah satu contoh algoritma tersebut adalah \textit{Linear Regression}. \textit{Linear Regression} digunakan sebagai algoritma klasifikasi yang cukup mudah namun memiliki tingkat akurasi yang cukup. 

Dari model yang sudah dibentuk pada saat proses \textit{training}, akan dilakukan pengujian terhadap data yang sama sekali baru dan tidak digunakan selama proses \textit{trainig}. Hal ini untuk menghindari bias yang mungkin terjadi apabila model diuji pada data yang sama yang digunakan pada saat proses \textit{trainig}. Proses inilah yang disebut dengan proses validasi.

Berdasarkan dari data akurasi yang didapat dari proses validasi, maka dapat diambil keputusan apakah masih diperlukan optimisasi dan melakukan \textit{training} lagi, atau akurasi yang didapat sudah dianggap cukup baik.


\section*{Klaim}

\begin{enumerate}[itemsep=-0.2em]
	\item Suatu pembuatan model yang dapat digunakan untuk mengklasifikasi berita palsu berbahasa Indonesia menggunakan BERT yang terdiri dari :
	      
	      \begin{itemize}[itemsep=-0.2em]
		      \item Komputer berbasis GPU yang akan digunakan untuk melakukan \textit{training} dan melayani proses klasifikasi.
		      \item Suatu basis data yang digunakan untuk menyimpan tautan berita dan hasil klasifikasi
	      \end{itemize}
	      
	      Yang dicirikan dengan model akhir yang memiliki tingkat akurasi yang cukup akurat dan memiliki kecepatan yang cukup cepat.
	      
	\item Deteksi berita palsu berbahasa Indonesia menggunakan BERT dimana penggunaan BERT disini bertujuan untuk membuat suatu model yang dapat menangkap suatu konteks dari teks yang dimasukkan.
	      
	\item Deteksi berita palsu berbahasa Indonesia menggunakan BERT dimana sejauh ini, belum ada invensi yang memanfaatkan implementasi BERT ditambah \textit{layer} klasifikasi agar dapat melakukan klasifikasi berita dalam bahasa Indonesia.
	      
\end{enumerate}

\clearpage

\begin{center}
	Abstrak
	
	\textbf{ Deteksi Berita Palsu Otomatis Berbahasa Indonesia Menggunakan BERT }
\end{center}

Berita palsu atau yang biasa disebut hoaks adalah suatu yang hal yang sering melanda Indonesia. Dengan adanya sosial media, suatu berita palsu dapat memiliki tingkat penyebaran yang sangat luas ditambah dengan tingkat kecenderungan masyarakat Indonesia untuk menyebarkan berita palsu, suatu metode pendeteksi berita palsu harus ada. Penelitian ini memanfaatkan algoritma BERT yang digunakan untuk mendeteksi apakah suatu berita adalah berita hoaks atau tidak secara otomatis. Dari suatu teks yang mentah, akan dilakukan tokenisasi sebelum akhirnya dimasukkan ke dalam algoritma BERT. Selanjutnya, keluaran dari BERT akan dijadikan sebagai inputan dari algoritma klasifikasi \textit{Linear Regression}. Barulah pada saat ini, kita bisa mendapatkan klasifikasi apakah suatu teks itu berupa berita hoaks atau tidak. Tujuan dari penelitian ini adalah untuk membuat sebuah model yang dapat digunakan untuk melakukan klasifikasi suatu teks apakah termasuk ke dalam berita hoaks atau tidak.

\clearpage

\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{pustaka.bib}

\end{document}